===
=== Programmer avec R
===

# 2019.01 (2019-01-08)

## Nouveautés

- Ajout d'une liste des vidéos dans les pages frontispices. De plus,
  les liens vers des vidéos sont maintenant présentés dans des blocs
  signalétiques plutôt que par un symbole de lecture vidéo dans la
  marge.
- Ajout d'une astuce au chapitre 7 sur l'utilisation de l'option
  `encoding = "UTF-8"` dans les appels de `read.table`.
- Ajout d'un exercice au chapitre 7.

## Autres changements

- La table des matières, la liste des tableaux, la liste des figures
  et la (nouvelle) liste des vidéos apparaissent désormais dans la
  table des matières. Ceci est surtout utile pour la table des
  matières logique du document PDF.


# 2018.12 (2018-12-12)

## Nouveautés

- Ajout du fichier `gabarit-documentation-fonction.R` dans la
  distribution. Il contient un gabarit de documentation pour les
  fonctions. Mention à la section 4.7.3.
- Explication dans l'introduction que les fichiers `.Rout` livrés avec
  le document contiennent les résultats de l'évaluation non
  interactive du fichier `.R` correspondant.
- Mention de la fonctionnalité `Code|Reindent Lines` de RStudio à la
  section 13.1.
- Section 13.4 sur la méthode de débogage dite du «canard en
  plastique». Merci à David Beauchemin pour le tuyau.

## Autres changements

- Correction du bloc de renvoi vers le code informatique de la section
  2.6.
- Suppression de la seconde solution de la partie d) de l'exercice
  8.6.
- Suppression d'un exemple obsolète à la section 11.4.
- Utilisation de Fira Sans comme police sans empattements. Il est plus
  simple de se procurer cette police libre que Myriad Pro. En plus,
  elle convient mieux à la police Lucida du texte principal.


# 2018.11-2 (2018-11-23)

## Nouveautés

- L'introduction a été révisée et bonifiée pour mieux présenter les
  fonctionnalités interactives du document, expliquer l'utilisation
  des couleurs et présenter la signification de chacun des blocs
  signalétiques.  
- Section 10.1 retravaillée légèrement pour mettre l'accent sur
  l'utilisation d'un interpréteur de commandes puissant comme Bash
  sous Windows.
- Vignette tirée de XKCD.com sur les expressions régulières ajoutée à
  l'introduction du chapitre 11.
- Un gabarit pour la documentation des fonctions est maintenant livré
  avec le document. Mention à la section 4.7.3.

## Autres changements

- Chapitre 12: correction de l'URL vers la vidéo sur le travail
  collaboratif avec Git.


# 2018.11 (2018-11-07)

## Nouveautés

- Nouvelle section 11.3 sur les fonctions internes utiles de R pour la
  recherche et le remplacement de texte à l'aide d'expressions
  régulières. 
- Les exercices 11.7 et 11.8 des éditions précédentes ont été
  supprimés car devenus obsolètes, puis remplacés par un nouvel
  exercice 11.7 portant sur l'utilisation des expressions régulières
  dans R.
- Mention à la section A.3 que l'utilisation d'un projet dans RStudio
  permet d'effectuer la gestion des versions avec Git directement
  depuis l'éditeur.

## Autres changements

- Section 1.1.1: réduction de l'indentation de la seconde expression
  dans l'algorithme de la fonction Puissance.
- Mot «Quelques» supprimé du titre de la section 3.6 afin
  d'uniformiser le titre des sections de fonctions internes utiles
  dans le document.
- À la section 7.3, présentation des méthodes d'indiçage d'une liste
  sous forme de... liste à puces.
- Correction d'un paragraphe dans les exemples additionnels du
  chapitre 11: c'est le fichier NEWS et non README.md qui contient les
  notes de versions du document.
- Correction de coquilles dans l'énoncé et dans la solution de
  l'exercice 11.5.
- «Syndrome» s'écrit sans accent circonflexe, contrairement à
  «symptôme». Je me suis fait prendre.
- Les intraliens vers les encadrés (chapitres 1 et 12, annexes A et B)
  fonctionnement maintenant correctement.
- Utilisation des nouvelles normes de présentation visuelle de
  l'Université Laval pour les couvertures.


# 2018.10 (2018-10-10)

## Nouveautés

- Détails additionnels sur le répertoire personnel et sa position dans
  le système de fichiers, en particulier sous Windows. Les sections
  touchées sont 1.4.2, 1.5.1 et 1.5.2.
- Nouvel exercice 1.3 sur la position des répertoires Documents et
  Desktop dans le système de fichiers.
- Nouvel exercice 2.4 sur l'identification et la localisation du
  répertoire de travail de R. L'ancien exercice 2.4 est maintenant
  l'exercice 2.5.
- Dans la section 3.6 sur les fonctions internes utiles, ajout d'une
  sous-section sur les fonctions mathématiques et trigonométriques.
  Exemples correspondants dans `premiers.R`.
- Indications sur la documentation minimale d'une fonction à la
  section 4.7.3 avec un exemple simple. Le texte vient appuyer ce qui
  se trouvait autrement illustré dans le code informatique du chapitre
  4.
- Le raccourci clavier recommandé pour le symbole d'affectation dans
  RStudio sur un Mac est maintenant `Option =` afin de ne pas masquer
  le caractère `|` (encadré dans la section A.4). La vidéo explicative
  a été mise à jour, ainsi que le lien qui y mène dans le document.
- Section A.6 sur la configuration de RStudio retravaillée pour y
  regrouper les réglages recommandés: ne pas sauvegarder la session R
  au moment de quitter (déjà là auparavant); indentation du code de 4
  caractères (auparavant uniquement mentionné à l'exercice 4.3);
  sauvegarder les fichiers dans l'encodage UTF-8 (nouveauté).

## Autres changements

- Dans les sections d'exemples, les hyperliens permettant de retourner
  directement au point où la lecture du chapitre a été interrompue
  sont maintenant les numéros de ligne concernés. Les symboles de
  panneaux de signalisation ont donc disparu.  
- Introduction retravaillée pour mieux expliquer les fonctionnalités
  interactives du document.
- Ajout d'une référence vers la section 10.4 lors de la mention de
  l'opérateur de redirection à la section 1.4.2. Entrée d'index pour
  l'opérateur `|` dans la note de bas de page.
- Suppression du terme «prototype» au chapitre 3 qui était mal utilisé.
- Le calcul effectué par les fonctions `sum`, `prod`, `max` et `abs`
  n'est plus expliqué à l'exercice 3.3 puisque ces fonctions sont
  maintenant présentées dans le chapitre.
- Détails additionnels dans l'énoncé de l'exercice 3.5 ainsi que dans
  la solution.
- Correction d'une référence erronée dans la remarque importante de la
  section 4.3.
- Suppression de la fonction `sqrt` de l'espace de travail une fois la
  démonstration terminée dans le code du fichier `fonctions.R`.
- Suppression des lignes 199-204 du fichier `implementation.R`
  devenues obsolètes avec la révision de 2018.
- Correction de l'url vers la vidéo sur la fonction order à la section
  6.2.1.
- Correction des numéros de ligne dans la redirection vers les
  exemples sur la liste à la fin de la section 7.3.
- URL de la vidéo «Collaborer au projet» corrigée dans le fichier
  `CONTRIBUTING.md`.


# 2018.09b (2018-09-05)

Le second paragraphe de la section 1.3 avait été oublié en friche. Il
est maintenant complété.


# 2018.09a (2018-09-03)

Seuls les liens vers des vidéos dans la chaine YouTube ont été mis à
jour.


# 2018.09 (2018-09-02)

Révision majeure du document préparée pour la seconde itération du
cours IFT-1902 Informatique pour actuaires.

## Nouveautés

- Ajout de la liste des tableaux et de la liste des figures au début
  du document.
- Ajout d'un introduction qui, notamment, explique les fonctionnalités
  interactives du document.
- Le lecteur est maintenant guidé vers des blocs de code informatique
  au fil des chapitres.
- Le chapitre 1 a été réorganisé: ajout d'une courte introduction à ce que
  constitue la programmation informatique; ajout d'une introduction à
  la notion d'algorithme; modification à l'ordre de présentation de
  certains concepts. Le matériel sur la ligne de commande fait
  maintenant l'objet du chapitre autonome (le 10).
- Le chapitre 3 ne couvre plus la définition de fonctions.
- Un nouveau chapitre 4 regroupe tout ce qui a trait à la définition
  de fonctions, les structures de contrôle et les bonnes pratiques en
  matière de programmation.
- Un nouveau chapitre 6 offre une introduction à l'algorithmique. Les
  exercices de Stephens (2013) sont également repris dans ce chapitre,
  ce qui permet d'inclure les solutions dans le document.
- Il n'y a plus de chapitre sur les fonctions internes utiles.
  Celles-ci ont été dispersées dans le document dans les chapitres où
  elles s'avèrent les plus pertinentes (par exemple: les fonctions de
  manipulation de matrices dans le chapitre où l'on présente les
  matrices). Le matériel sur les paquetages fait maintenant l'objet
  d'un chapitre autonome.
- Le chapitre sur l'analyse et le contrôle de texte vient maintenant
  avant celui sur Git.
- Les extraits de «Pro Git» qui étaient présentés dans l'annexe C le
  sont maintenant directement dans le chapitre sur Git.

## Autres changements

- Les lignes des fichiers de script en fin de chapitre sont maintenant
  numérotées. De plus, des hyperliens insérés dans le code permettent
  de retourner directement au point où la lecture du chapitre a été
  interrompue.
- L'historique des versions se trouve maintenant dans le fichier
  `NEWS`.
- Les instructions de collaboration se trouvent maintenant dans le
  fichier `CONTRIBUTING.md`.


# 2018.06 (2018-06-27)

Recompilation de la version 2017.12-1c avec les nouveaux liens vers le
dépôt GitLab.


# 2017.12-1c (2017-12-17)

- Fin de la section 8.4 retravaillée afin, notamment, d'insérer un
  lien vers la vidéo sur le [travail
  collaboratif](https://youtu.be/bdIjgjg6zoc).
- Dans le fichier `algorithmique.R`, suppression d'un appel à une
  fonction 'rss' qui n'existe pas dans le fichier.


# 2017.12-1b (2017-12-09)

- Ajout des fichiers `collaboration.R` et `debogage.R` manquants dans
  la version précédente.


# 2017.12-1a (2017-12-08)

- Erreur d'assemblage dans la version précédente: il manque le
  chapitre 10!


# 2017.12-1 (2017-12-08)

## Nouveautés

- Chapitre 9 - Analyse et contrôle de texte. Ce chapitre reprend, tout
  en l'améliorant, le matériel sur les expressions régulières publié
  dans le site de cours. Il comprend également une section sur les
  opérateurs Unix de transfert de données et de redirection.
- Chapitre 10 - Débogage
- Annexe C avec le texte intégral des sections du livre Pro Git à
  l'étude pour le chapitre 8.
- Fichier d'exemples `collaboration.R` pour le chapitre 8.
- Encadré à la fin du chapitre 8 sur la configuration de l'éditeur de
  texte pour Git.
- Nouvel exercice 8.2 demandant d'effectuer la configuration de
  l'encadré ci-dessus.
- Exercice 9.7 qui ne se trouvait pas dans la liste d'exercices
  publiée dans le site de cours.
- Astuce sur les préférences de l'application Terminal à la section
  1.7.2.
- Exemples pour les commandes `cd`, `pwd` et `ls` à la section 1.7.3.
- Astuce sur le véritable nom de certains répertoires à la section
  1.7.3.
- Solution pour l'exercice 1.3.

## Autres changements

- À la section 1.5.2, correction du vocabulaire: le symbole | est un
  opérateur de *transfert de données* et non de redirection.
- Utilisation systématique du symbole $ pour l'invite de commande du
  système d'exploitation.
- Nouvelles entrées d'index.


# 2017.11-2 (2017-11-23)

## Nouveautés

- Chapitre 8 - Travail collaboratif
- Exemples d'utilisation de `mapply` et de `tapply` dans
  `application.R`.
- Texte additionnel dans la section sur la fonction `outer` dans
  `application.R`.
- Référence à Oualline (1997) à la fin de la section 1.1.
- Explication du raccourci `_` pour insérer le symbole d'affectation
  dans le mode ESS de Emacs à la section B.5.6.

## Autres changements

- Des notes de développement avaient été oubliées au début du
  chapitre 6. Note à moi-même: les faire en commentaires la prochaine
  fois.
- Lien vers la nouvelle version (du 2017-11-15) de la vidéo sur la
  fonction `apply`.
- Libellé de la section 6.6.4 changé pour «Fonction d'application pour
  groupes de données».
- Plus de place faite au «je» dans le texte (plutôt qu'au «nous»).


# 2017.11-1 (2017-11-07)

## Nouveautés

- Chapitre 6 - Structures de contrôle et fonctions d'application
- Chapitre 7 - Fonctions internes et extensions

## Autres changements

- Exemples du chapitre 5: ajout sur les opérations arithmétiques avec
  les matrices dans le fichier `donnees.R`.
- L'annexe C apparaissait en double dans la table des matières.


# 2017.10-1a (2017-10-22)

## Nouveautés

- Précisions sur l'endroit où sont créés les fichiers d'importation et
  d'exportation dans le fichier d'exemples `donnees.R`.
- Nouvel exercice 5.2.
- Détails additionnels dans la solution de l'exercice 5.4
  (anciennement 5.3).
- Mention de `getwd` et `setwd` à la section 2.7 ainsi que dans le
  fichier d'exemples `presentation.R`.

## Autres changements

- Adresse URL vers la vidéo «Matrices et tableaux» modifiée pour mener
  à une nouvelle version.
- Correction de coquilles grâce aux contributions des étudiantes et
  étudiants.


# 2017.10-1 (2017-10-16)

## Nouveautés

- Chapitre 5 - Structure de données
- Les fichiers de sortie `.Rout` de tous les fichiers d'accompagnement
  sont dorénavant livrés avec le document. Chaque fichier `.Rout`
  contient les résultats de l'évaluation de toutes les expressions du
  fichier `.R` correspondant.
- Le fichier `algorithmique.R` contenant les solutions en R de
  certains exercices de Stephens (2013) est inclus dans la
  distribution.


# 2017.09-3b (2017-09-28)

Améliorations au chapitre 3. Pas de nouveau chapitre.

- Ajouts dans le chapitre 3 sur la conversion forcée d'un mode vers un
  autre dans la création des vecteurs et dans les opérations
  arithmétiques et logiques (sections 3.3.2, 3.4.1, 3.4.3 et les blocs
  correspondant dans `bases.R`).
- Réorganisation du matériel des sections 3.5.2 et 3.5.3 dans des
  listes pour en faciliter la lecture.
- Dans les règles d'appel d'une fonction (section 3.5.3), ajout d'une
  phrase pour expliciter le cas où certains arguments sont nommés et
  d'autres, non.


# 2017.09-3a (2017-09-27)

Révisions apportées au chapitre 4. Pas de nouveau chapitre.

- Les réponses des exercices du chapitre 4 manquent dans la version
  précédente. Corrigé.
- Mention et utilisation des fonctions `formals` et `body` dans le
  texte du chapitre 4.
- Précisions additionnelles sur la fonction de répartition empirique
  dans l'énoncé de l'exercice 4.1.
- Détails additionnels sur l'évaluation paresseuse.
- Retrait de l'exercice 4.2 et ajout d'un nouvel exercice 4.5 sur
  l'évaluation paresseuse.


# 2017.09-3 (2017-09-26)

## Nouveautés

- Chapitre 4 - Détails d'implémentation du langage R

## Autres changements

- Les opérateurs du tableau 3.1 sont maintenant référencés dans
  l'index.
- Détails additionnels dans la solution de l'exercice 3.1f).
- Détails additionnels sur les expressions logiques dans `bases.R`.


# 2017.09-2 (2017-09-20)

## Nouveautés

- Chapitre 3 - Bases du langage R

## Autres changements

- Visuel des blocs de code modifié.
- Nom du fichier d'accompagnement contenant le code des sections
  d'exemples maintenant mentionné au début de la section.
- Notes additionnelles sur l'utilisation de Git Bash comme ligne de
  commande Unix sous Windows, notamment à l'exercice 1.3.
- Ajout d'un encadré sur le raccourci clavier pour le sysmbole
  d'assignation dans RStudio pour les Mac munis d'un clavier
  canadien-français.
- Ajout à l'annexe A d'un lien vers la vidéo de configuration du
  raccourci pour le symbole d'affectation dans RStudio sur les Mac
  munis d'un clavier canadien-français.


# 2017.09-1a (2017-09-13)

Correction et révision de l'édition 2017.09-1. Aucun nouveau contenu.

- L'identification des parties des fenêtres RStudio (figure A.1) et
  Emacs (figure B.1) est maintenant présente.
- Retouches (essentiellement graphiques) aux sections Anatomie d'une
  session de travail avec RStudio et avec Emacs.


# 2017.09-1 (2017-09-13)

Cette édition préliminaire contient:

- Chapitre 1 - Éléments d'informatique pour programmeurs
- Chapitre 2 - Présentation de R
- Annexe A - RStudio: une introduction
- Annexe B - GNU Emacs et ESS: la base
- Annexe C - Réponses des exercices
- Bibliographie
- Index
